---
author: "Steve Klabnik and Carol Nichols"
date: 2022-02-24
linktitle: Хранение ключей со связанными значениями в HashMap
menu:
main:
parent: tutorials
next: /tutorials/github-pages-blog
prev: /tutorials/automated-deployments
title: 08.3 Хранение ключей со связанными значениями в HashMap
categories: 8 hash maps
tags:
- rust
---

Последняя коллекция, которую мы рассмотрим, будет *hash map* (хеш-карта). Тип `HashMap<K, V>` хранит ключи типа `K` на значения типа `V`. Данная структура организует и хранит данные с помощью *функции хеширования*. Во множестве языков программирования реализована данная структура, но часто с разными наименованиями: такими как hash, map, object, hash table, dictionary или ассоциативный массив.

Хеш-карты полезны, когда нужно искать данные не используя индекс, как это например делается в векторах, а с помощью ключа, который может быть любого типа. Например, в игре вы можете отслеживать счёт каждой команды в хеш-карте, в которой каждый ключ - это название команды, а значение - счёт команды. Имея имя команды, вы можете получить её счёт из хеш-карты.

В этом разделе мы рассмотрим базовый API хеш-карт. Остальной набор полезных функций скрывается в объявлении типа `HashMap<K, V>`. Как и прежде, советуем обратиться к документации по стандартной библиотеке для получения дополнительной информации.

### Создание новой хеш-карты

Создать пустую хеш-карту можно с помощью `new`, а добавить в неё элементы - с помощью `insert`. В листинге 8-20 мы отслеживаем счёт двух команд, синей (Blue) и жёлтой (Yellow). Синяя команда набрала 10 очков, а жёлтая команда - 50.

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch08-common-collections/listing-08-20/src/main.rs:here}}
```

<span class="caption">Листинг 8-20. Создание новой хеш-карты и вставка в неё пары ключей и значений</span>

Обратите внимание, что нужно сначала указать строку `use std::collections::HashMap;` для её подключения из коллекций стандартной библиотеки. Из трёх коллекций данная является наименее используемой, поэтому она не подключается в область видимости функцией автоматического импорта (prelude). Хеш-карты также имеют меньшую поддержку со стороны стандартной библиотеки; например, нет встроенного макроса для их конструирования.

Подобно векторам, хеш-карты хранят свои данные в куче. Здесь тип `HashMap` имеет в качестве типа ключей `String`, а в качестве типа значений тип `i32`. Как и векторы, HashMap однородны: все ключи должны иметь одинаковый тип и все значения должны иметь тоже одинаковый тип.

### Доступ к данным в HashMap<a name="accessing-values-in-a-hash-map"></a>

Мы можем получить значение из HashMap по ключу, с помощью метода `get`, как показано в листинге 8-21.

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch08-common-collections/listing-08-21/src/main.rs:here}}
```

<span class="caption">Листинг 8-21: Доступ к очкам команды "Blue", которые хранятся в хеш-карте</span>

Здесь `score` будет иметь количество очков, связанное с командой "Blue", результат будет `Some(&10)`. Результат обёрнут в вариант перечисления `Some` потому что `get` возвращает `Option<&V>`; если для какого-то ключа нет значения в HashMap, `get` вернёт `None`. Из-за такого подхода программе следует обрабатывать `Option`, вызывая `unwrap_or` для установки `score` в ноль, если `scores` не содержит данных по этому ключу.

Мы можем перебирать каждую пару ключ/значение в HashMap таким же образом, как мы делали с векторами, используя цикл `for`:

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch08-common-collections/no-listing-03-iterate-over-hashmap/src/main.rs:here}}
```

Этот код будет печатать каждую пару в произвольном порядке:

```text
Yellow: 50
Blue: 10
```

### Хеш-карты и владение

Для типов, которые реализуют типаж `Copy`, например `i32`, значения копируются в HashMap. Для значений со владением, таких как `String`, значения  будут перемещены в хеш-карту и она станет владельцем этих значений, как показано в листинге 8-22.

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch08-common-collections/listing-08-22/src/main.rs:here}}
```

<span class="caption">Листинг 8-22. Показывает, что ключи и значения находятся во владении HashMap, как только они были вставлены</span>

Мы не можем использовать переменные `field_name` и `field_value` после того, как их значения были перемещены в HashMap вызовом метода `insert`.

Если мы вставим в HashMap ссылки на значения, то они не будут перемещены в HashMap. Значения, на которые указывают ссылки, должны быть действительными хотя бы до тех пор, пока хеш-карта действительна. Мы поговорим подробнее об этих вопросах в разделе ["Валидация ссылок при помощи времён жизни"][validating-references-with-lifetimes] главы 10.

### Обновление данных в HashMap

Хотя количество ключей и значений может увеличиваться в HashMap, каждый ключ может иметь только одно значение, связанное с ним в один момент времени (обратное утверждение неверно: команды Blue и Yellow могут хранить в хеш-карте `scores` одинаковое количество очков, например 10).

Когда вы хотите изменить данные в хеш-карте, необходимо решить, как обрабатывать случай, когда ключ уже имеет назначенное значение. Можно заменить старое значение новым, полностью игнорируя старое. Можно сохранить старое значение и игнорировать новое, или добавлять новое значение, если только ключ *ещё не* имел значения. Или можно было бы объединить старое значение и новое значение. Давайте посмотрим, как сделать каждый из вариантов!

#### Перезапись старых значений

Если мы вставим ключ и значение в HashMap, а затем вставим тот же ключ с новым значением, то старое значение связанное с этим ключом, будет заменено на новое. Даже несмотря на то, что код в листинге 8-23 вызывает `insert` дважды, хеш-карта будет содержать только одну пару ключ/значение, потому что мы вставляем значения для одного и того же ключа - ключа команды "Blue".

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch08-common-collections/listing-08-23/src/main.rs:here}}
```

<span class="caption">Листинг 8-23. Замена значения, хранимого в конкретном ключе</span>

Код напечатает `{"Blue": 25}`. Начальное значение `10` было перезаписано.

<!-- Old headings. Do not remove or links may break. -->
<a id="only-inserting-a-value-if-the-key-has-no-value"></a>

#### Вставка значения только в том случае, когда ключ не имеет значения

Обычно проверяют, существует ли конкретный ключ в хеш-карте со значением, а затем предпринимаются следующие действия: если ключ существует в хеш-карте, существующее значение должно оставаться таким, какое оно есть. Если ключ не существует, то вставляют его и значение для него.

Хеш-карты имеют для этого специальный API, называемый `entry`, который принимает ключ для проверки в качестве входного параметра. Возвращаемое значение метода `entry` - это перечисление `Entry`, с двумя вариантами: первый представляет значение, которое может существовать, а второй говорит о том, что значение отсутствует. Допустим, мы хотим проверить, имеется ли ключ и связанное с ним значение для команды "Yellow". Если хеш-карта не имеет значения для такого ключа, то мы хотим вставить значение 50. То же самое мы хотим проделать и для команды "Blue". Используем API `entry` в коде листинга 8-24.

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch08-common-collections/listing-08-24/src/main.rs:here}}
```

<span class="caption">Листинг 8-24. Использование метода <code>entry</code> для вставки значения только в том случае, когда ключ не имеет значения</span>

Метод `or_insert` определён в `Entry` так, чтобы возвращать изменяемую ссылку на соответствующее значение ключа внутри варианта перечисления `Entry`, когда этот ключ существует, а если его нет, то вставлять параметр в качестве нового значения этого ключа и возвращать изменяемую ссылку на новое значение. Эта техника намного чище, чем самостоятельное написание логики и, кроме того, она более безопасна и согласуется с правилами заимствования.

При выполнении кода листинга 8-24 будет напечатано `{"Yellow": 50, "Blue": 10}` . Первый вызов метода `entry` вставит ключ для команды "Yellow" со значением 50, потому что для жёлтой команды ещё не имеется значения в HashMap. Второй вызов `entry` не изменит хеш-карту, потому что для ключа команды "Blue" уже имеется значение 10.

#### Создание нового значения на основе старого значения

Другим распространённым вариантом использования хеш-карт является поиск значения по ключу, а затем обновление этого значения на основе старого значения. Например, в листинге 8-25 показан код, который подсчитывает, сколько раз определённое слово встречается в некотором тексте. Мы используем HashMap со словами в качестве ключей и увеличиваем соответствующее слову значение, чтобы отслеживать, сколько раз мы встретили это слово. Если мы впервые встретили слово, то сначала вставляем значение 0.

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch08-common-collections/listing-08-25/src/main.rs:here}}
```

<span class="caption">Листинг 8-25. Подсчёт количества вхождений слов с использованием хеш-карты, которая хранит слова и счётчики</span>

Этот код напечатает `{"world": 2, "hello": 1, "wonderful": 1}`. Если вы увидите, что пары ключ/значение печатаются в другом порядке, то вспомните, что мы писали в секции ["Доступ к данным в HashMap"][access], что итерация по хеш-карте происходит в произвольном порядке.

Этот код напечатает `{"world": 2, "hello": 1, "wonderful": 1}`. Для строки в `text` метод `split_whitespace` возвращает итератор по фрагментам строки, разделёнными пробелами. Метод `or_insert` возвращает изменяемую ссылку (`&mut V`) на значение ключа. Мы сохраняем изменяемую ссылку в переменной `count`. Для того, чтобы присвоить переменной значение, необходимо произвести разыменование с помощью звёздочки (`*`). Изменяемая ссылка удаляется сразу же после выхода из области видимости цикла `for`. Все эти изменения безопасны и согласуются с правилами заимствования.

### Функция хеширования

По умолчанию `HashMap` использует функцию хеширования [SipHash](https://en.wikipedia.org/wiki/SipHash), которая может противостоять атакам класса *отказ в обслуживании, Denial of Service (DoS)*. Это не самый быстрый из возможных алгоритмов хеширования, в данном случае производительность идёт на компромисс с обеспечением лучшей безопасности. Если после профилирования вашего кода окажется, что хеш-функция, используемая по умолчанию, очень медленная, вы можете заменить её используя другой *hasher*. *Hasher* - это тип, реализующий трейт `BuildHasher`. Подробнее о типажах мы поговорим в Главе 10. Вам совсем не обязательно реализовывать свою собственную функцию хеширования, [crates.io](https://crates.io/) имеет достаточное количество библиотек, предоставляющих разные реализации *hasher* с множеством общих алгоритмов хеширования.

## Итоги

Векторы, строки и хеш-карты предоставят большое количество функционала для программ, когда необходимо сохранять, получать доступ и модифицировать данные. Теперь вы готовы решить следующие учебные задания:

* Есть список целых чисел. Создайте функцию, используйте вектор и верните из списка: среднее значение; медиану (значение элемента из середины списка после его сортировки); моду списка (mode of list, то значение которое встречается в списке наибольшее количество раз; HashMap будет полезна в данном случае).
* Преобразуйте строку в кодировку "поросячьей латыни" (Pig Latin), где первая согласная каждого слова перемещается в конец и к ней добавляется окончание "ay". Например "first" в поросячьей латыни станет "irst-fay". Если слово начинается на гласную, то в конец слова добавляется суффикс "hay" ("apple" становится "apple-hay"). Помните о деталях работы с кодировкой UTF-8!
* Используя хеш-карту и векторы, создайте текстовый интерфейс позволяющий пользователю добавлять имена сотрудников к названию отдела компании. Например, "Add Sally to Engineering" или "Add Amir to Sales". Затем позвольте пользователю получить список всех людей из отдела или всех людей в компании отсортированным в алфавитном порядке по отделам.

Документация API стандартной библиотеки описывает методы у векторов, строк и HashMap. Рекомендуем воспользоваться ей при решении упражнений.

Потихоньку мы переходим к более сложным программам, в которых операции могут потерпеть неудачу. Наступило идеальное время для обсуждения обработки ошибок.

[validating-references-with-lifetimes]: ch10-03-lifetime-syntax.html#validating-references-with-lifetimes
[access]: #accessing-values-in-a-hash-map
